\chapter{Grundlagen}
\label{chap:grundlagen}
Um die erste Forschungsfrage F1 beantworten zu können, werden in diesem Kapitel Grundlagen zu Throttling und Rate Limiting Patterns geschaffen.

\section{Throttling Pattern}
\label{sec:throttlingPattern}
Die Auslastung von einer Cloud Anwendung kann durch die Anzahl der aktiven Benutzer oder ausgeführte Aktivität beeinflusst werden. 
Zu Geschäftszeiten oder auch bestimmten Anlässen greifen wahrscheinlich mehr Benutzer auf die Anwendung zu als üblich.
Rechenintensive Analysen am Ende des Monats können beispielsweise die Auslastung der Ressource stark beeinflussen.
Wenn die Verarbeitungsanforderungen des Systems die Kapazität der verfügbaren Ressourcen übersteigt, kann dies unter schlechter Performance leiden oder sogar ausfallen.  
Bei einem vereinbarten \gls{sla}  können solche Ausfälle inakzeptabel sein.

Eine mögliche Lösung ist durch Autoscaling die bereitgestellten Ressourcen jederzeit an die Benutzeranforderungen anzupassen.
Da diese Ressourcen jedoch nicht sofort bereit gestellt werden können, kann durch eine schnell wachsende Nachfrage ein Ressourcendefizit auftreten.

Alternativ zur automatischen Skalierung definiert das Throttling Pattern eine Strategie, welche einer Anwendung erlaubt, Ressourcen nur bis zu einer bestimmten Grenze zu verwenden, und sie dann zu drosseln, wenn diese Grenze erreicht ist. 
Dadurch kann das System weiterhin funktionieren und alle bestehenden \gls{sla} erfüllen. \autocite{microsoft_throttling_nodate}

Zur Umsetzung von Drosselungsstrategien gibt es nach Microsoft folgende Möglichkeiten:
\begin{itemize}
    \item Ablehnung von Anfragen einzelner Benutzer, welche über einen bestimmten Zeitraum mehr als n-mal pro Sekunde auf die System-APIs zugegriffen haben.
    \item Deaktivieren oder Herabsetzen der Funktionalität ausgewählter nicht wesentlicher Dienste.
    \item Aufschieben oder Aussetzen von Vorgängen, welche von niedrig priorisierten Anwendungen oder Mandanten durchgeführt werden.
\end{itemize}

\autoref{fig:throttling1} zeigt ein Flächendiagramm für die Ressourcennutzung, welche unter anderem eine Kombination aus Arbeitsspeicher, CPU und Bandbreite ist, im Zeitverlauf für Anwendungen, die drei Funktionen nutzen. 
Hierbei sind die Auswirkungen der Verschiebung von Vorgängen veranschaulicht worden.

\begin{figure}[H]
	\centering
	\includegraphics[width=0.9\linewidth]{image/throttling1.PNG}
	\caption{Flächendiagramm Ressourcennutzung im Zeitverlauf mit Grenzüberschreitung und Drosselung}
	\label{fig:throttling1}
\end{figure}

Vor dem Zeitpunkt T1 erreicht die Nutzung der Gesamtressource den festgesetzten Schwellenwert.
Da ab diesem Zeitpunkt die Gefahr besteht, dass die verfügbaren Ressourcen erschöpft werden, greift die Drosselungsstrategie.
Feature B wird als weniger kritisch bewertet und wird zwischen den Zeitraum T1 und T2 deaktiviert.
Somit können Feature A und B ungehindert weiterarbeiten.
Nachdem die Gesamtressourcennutzung deutlich unter dem Schwellenwert gesunken ist, wird Feature B wieder aktiviert und das System läuft wie gewohnt weiter.

Es besteht auch die Möglichkeit beim Throttling Pattern eine Autoscaling Strategie mit zu implementieren.
Dabei wird wie im vorherigen Beispiel in dem Zeitraum, wo der Schwellenwert erreicht und die Drosselung vorgenommen wird, entsprechend die Ressourcen erweitert.
Sobald die neuen Ressourcen zur Verfügung stehen, wird ein neuer Schwellenwert festgesetzt und die Drosselung aufgehoben. 

\section{Rate Limiting Pattern}
\label{sec:rateLimitingPattern}

Rate Limiting Pattern werden oftmals in Cloud Services eingesetzt, um den Datenaustausch zu verbessern und den Durchsatz zu reduzieren.
Hierbei werden insbesondere Richtlinien festgesetzt, die basierend auf verschiedene Metriken den Zugang zu den Ressourcen drosseln wie z.B. die Anzahl der zugelassenen Operationen oder Menge der zur Verfügung gestellten Daten.
Beispielsweise könnten 30 Requests pro Sekunde oder auch zwei GigaByte pro Minute zugelassen werden. 
Durch die kontrollierte Festlegung von der Anzahl und/oder Größe der Operationen, welche über einen bestimmten Zeitraum an den Dienst gesendet werden dürfen, wird der Service optimiert, ohne seine Drosselungskapazität zu überschreiten. \autocite{microsoft_throttling_nodate}

\autoref{fig:ratelimit} zeigt wie ein Messaging Service in den Prozess zur Verarbeitung von 10.000 Requests einbezogen wird.
Dieser Messaging Service kann z.B. über eine Queue die Requests abspeichern.
Da der Drosselungsdienst lediglich 300 Requests pro Sekunde zulässt, kann der Messaging Dienst bis zu 300 Requests an verschiedene Job Prozessoren abgeben, welche anschließend von der API verarbeitet werden. 

\begin{figure}[H]
	\centering
	\includegraphics[width=0.9\linewidth]{image/ratelimit.PNG}
	\caption{Prozess zum Aufbau einer Rate Limit Strategie unter Einbindung eines Messaging Services}
	\label{fig:ratelimit}
\end{figure}

Durch die Verwendung solcher Messaging Dienste wird nicht nur die API entlastet sondern werden auch Requests nachgehalten und im Falle eines Systemabsturzes zu einem späteren Zeitpunkt abgearbeitet.   

